告魯夫：為咗加泰激嬲西班牙，唔值得

講笑咋，屌你老母，睇文啦仆街。
星期四去唔去加泰集會？睇完自己諗。

beyond the lines 003：足球與政治：球會巴塞羅那的幾個球員小故事（I）

近日，有西班牙加泰羅尼亞自治區的政府官員因兩年前的「獨立公投」，而被西班牙法院裁定煽動叛亂罪成，入獄9至13年。眼見「和你塞」的景象於伊比利亞半島重現，忽然間大家都對加泰羅尼亞的自決議題多一點關心。對於球迷而言，加泰羅尼亞的第一印象，必定是當地球會巴塞羅那了。而正如球會的格言：「不只是一間球會 Més que un club」，巴塞球會和球員也與當地政治從不分離。

告魯夫 Johan Cruyff

要數最影響巴塞現代足球風格的球員，當然不得不提及曾擔任球員及領隊的荷蘭球王告魯夫了。他離開荷蘭母會阿積士（AFC Ajax）時，堅拒加盟西班牙的皇家馬德里（Real Madrid CF），因為他不願意效力代表獨裁者佛朗哥（Francisco Franco）的球隊。最後，他選擇跟隨曾任阿積士領隊，帶領過他的米高斯 （Rinus Michels ）的步伐，加盟巴塞。於1973年，他加盟巴塞的首季，他助巴塞自1960年來首次奪得西甲冠軍，作客大勝皇家馬德里5：0。對於當地的球迷而言，這不僅是一個球會榮譽，而是屬於加泰羅尼亞對抗西班牙中央政府的勝利。

而告魯夫亦從不與加泰的政治文化環境割蓆。於加泰羅尼亞文化中，聖佐治（Sant Jordi）是當地的守護聖人，加泰人每年都會於聖佐治日慶祝。當告魯夫的第三個兒子出世時，他為兒子取名為Jordi；而當時的西班牙政府為壓制加泰本地文化，禁止使用與加泰民族主義相關的名字。其實當初告魯夫對相關的限制並不知情，但被政府當局通知時，他卻沒有退讓，捍衛兒子的名字。這個舉動，讓加泰人視告魯夫為加泰民族主義的英雄。

對於巴塞及其球迷而言，足球比賽一直不只是一場球賽，而是團結民族，捍衛文化的抗爭；而站於球門前，站於強權前的告魯夫，是超越草場的英雄。

碧基 Gerard Piqué

除了遠古時代的告魯夫以外，現役的球員碧基也積極於政治議題發聲。早前球會就加泰領袖被判入獄發表聲明，指「Prison is not the solution」，碧基亦有retweet相關帖文。當然這亦非碧基首次就當地政治議題發聲。於2017年的加泰自決公投舉行之時，碧基亦不斷於twitter發聲，表達加泰人以選票決定前途的決心。

當然，勇於發聲也有其成本。作為西班牙國家隊的正選中堅，以及2010年的世界盃冠軍成員，碧基之後為西班牙出賽時，也有球迷向他喝倒采。最後於2018年，他決定從西班牙國家隊退役，但同時亦繼續為加泰羅尼亞「國家隊」效力。

作為敢言的球員，再加上原有的「祖父幹」（他祖父為前巴塞副主席），以及球場外的商業管理進修經驗，於不久的將來，碧基會否以另一個更具影響力的角色參與加泰政治事務，甚至從政擔任政治領袖呢？

article by Matthew Tam @ U Made This?
illustration by Jolie Tsang @ U Made This?

－
#beyond_the_lines

The_ blanks 的空白線之外，是腦海中意識的波浪，意想衝破包圍思緒的海岸。

文章字句之外，字海等待別人凝視某片刻，拋下石頭激起想法的漣漪。
beyond the lines，是文化哲學、音樂藝術及國際時事等各方面文字集結的裏海。

1

2

好

碧基都撐五大訴求

波台大團結撐加泰
以後唔反疤了

加泰還加泰，疤狗還疤狗

疤舊時堆青訓（小白、沙維、佩奧爾）
好似都係加泰人

咁24號出嚟一齊笑疤狗輸畀廢隊

球場內反疤，但球場外點都撐到底

佩奧爾西班牙人黎

對於球迷而言，加泰羅尼亞的第一印象，必定是當地球會巴塞羅那了。而正如球會的格言：「不只是一間球會 Més que un club」，巴塞球會和球員也與當地政治從不分離。

如果計值得定唔值得

大家都係foj

你老母真係好撚憎你呢d仆街標題黨

小白係西班牙人

佩奧爾加泰人嚟，踢過代表隊

借位
[晨早流流]三分鐘Twitter 戰線傳送門 10月23號

同玩具撚真係好大分別

推

P牌推唔到都推